\chapter{Introducci\'{o}n}

Medir las diferentes variables del cuerpo en la medicina de los últimos años ha permitido mejorar los métodos de diagnóstico y ha desarrollado una mayor confiabilidad en los resultados para los pacientes y médicos, facilitar estos diagnósticos y reducir su tiempo o encontrar maneras más sencillas para la detección de alguna enfermedad o dolencia, permite disminuir el traumatismo que puedan sufrir los pacientes, además que facilita el desarrollo del conocimiento y la investigación del  comportamiento del cuerpo y los procesos que realiza normalmente.\\

El monitoreo de las diferentes variables fisiológicas está limitado o es nulo en el sistema hospitalario colombiano. Las comprobaciones se reservan a mediciones manuales y a veces traumáticas para los pacientes, debido a que se requiere que los pacientes se desplacen de la posición en la que se encuentran, esto es contraindicado para pacientes que estén en recuperación post operatorio.\\

Es por ello que mediante este proyecto se ha diseñado y construido un arreglo de termocuplas Allumel-Chromel con el cual se puede medir la temperatura de alguna parte de interés de la superficie del cuerpo humano y con los datos obtenidos identificar posibles afecciones que pudiese estar padeciendo un paciente. La medición de la temperatura en zonas afectadas interna o externamente podría ofrecer nueva información para diagnosticar posibles afecciones.\\


La construcción de una red de sensores térmicos con termocuplas para la medición de distribuciones de temperatura sobre la piel del cuerpo humano, se constituye en una herramienta con la cual se podrá recopilar información térmica de la superficie del cuerpo humano, dando la posibilidad de detectar cambios que pueden ocurrir en la piel debido a diversos factores tanto internos como externos, para luego ser analizados.\\

Dichos análisis permitirán con la información recabada, Disponer de datos sobre el comportamiento térmico a nivel local y sus variaciones en las diversas regiones del cuerpo humano, los factores externos que las modifican, las respuestas fisiológicas a estímulos fisicoquímicos y ambientales y los procesos de respuesta a dichos estímulos, se constituye en una herramienta importante para obtener información en la superficie de la piel que podría estar relacionada con posibles patologías en las regiones subcutáneas.  Además, será una puerta de entrada al sistema nervioso y sus diferentes receptores en este caso los termoreceptores, al componente nervioso autonómico en particular a sus dos divisiones simpáticas y parasimpáticas, las cuales gobiernan y regulan entre otros órganos el equilibrio térmico corporal del organismo, además al sistema tegumentario el cual con la piel es elemento sensor y efector en la regulación térmica.\\

Las investigaciones en este campo han sido escasas, y normalmente se ha optado por sistemas de medida sencillos. Las técnicas desarrolladas en el campo tratado se refieren a métodos que miden la temperatura puntualmente o en las que utilizan sistemas ópticos, que no brindan la precisión requerida o que ingresan grandes errores de medida.\\

\begin{itemize}
\item En 1996 en el instituto de ingeniería biomédica y ciencias perteneciente a la universidad de Drexel Filadelfia estados unidos, se desarrolló un dispositivo para el tratamiento de heridas crónicas por medio de ultrasonido y se midió la temperatura de la piel durante el tratamiento para evidenciar que no se presentaran cambios que pudiesen agravar la lesión \cite{wen-yaoshi_schafer_dubin_o'connor_ozturk_min-chihchou_1996}.\\

\item En la universidad de Tripura, en el departamento de ciencias de la computación e ingeniería en la india, se desarrolló una técnica de medida del flujo de la temperatura corporal por medio de cámaras infrarrojas, esto con el fin de detectar dolores inflamatorios utilizando técnicas no invasivas y con capturas de alta definición para ser analizadas por medio del procesamiento digital de imágenes, en sus resultados notaron que los dolores inflamatorios poseen una mayor temperatura que el tejido sano, estas investigaciones se realizaron en el 2015\cite{bardhan_bhowmik_nath_bhattacharjee_2015}\\ 

\item En la universidad de Pisa Italia en 2011 se desarrolló un dispositivo que mide la temperatura de la piel con un sensor resistivo y los valores de temperatura a su vez se transmiten por medio de etiquetas de RFID, esto como medio no invasivo, este sistema permite un monitoreo remoto además de que no hay necesidad de cambiar vendajes cuando el único fin es medir la temperatura\cite{matzeu_losacco_parducci_pucci_dini_romanelli_difrancesco_2011}.\\

\item En la Universidad de Roma en Italia, en el 2014 se creó un dispositivo que mide la temperatura del cuerpo humano mediante el chip EM4325 y es transmitido a un teléfono celular o a otro dispositivo que cuente con un lector de etiquetas de RFID y con un alcance que ronda los 30 m, también se desarrolló un material biocompatible que permite mejorar el contacto con la piel y no producir efectos secundarios como alergias o irritaciones\cite{milici_amendola_bianco_marrocco_2014}.\\

\item En la universidad de West Bohemia en república Checa en 2014 se construyeron dos dispositivos inalámbricos para la transmisión de información fisiológica, estos dispositivos miden pulsos del corazón, ventilación pulmonar y presión arterial, debido a que los dispositivos involucrados necesitan una autonomía energética elevada se optó por medir solo temperatura, el sensor utilizado es el STS21 de la empresa Sensirion, el primer módulo trabaja en la frecuencia de 869,5MHz con un alcance de 3Km y el segundo en la banda de 2,4GHz con un rango de 10m dentro del edificio\cite{stork_tolar_2014}.\\ 

\item En la universidad de West Bohemia en república Checa en 2015 David Tolar, Milan Stork, utilizando la banda de 2,4GHz envían datos fisiológicos a una red, utilizando una comunicación bidireccional, en pacientes post operatorios de procedimientos quirúrgicos, en donde se crea una base de datos en un servidor con el fin de mantener un registro extendido de los cambios de temperatura en las cirugías\cite{tolar_stork_2015}.\\ 

\item En la universidad de West Bohemia en república Checa en 2015 David Tolar, Milan Stork, construyen un sistema completo para el censado transmisión y visualización de parámetros fisiológicos, los sensores de temperatura tuvieron problemas de fijación, para lo cual el problema se resolvió usando una cinta médica especial, la respuesta sociológica realizada a los pacientes dio positiva en el uso de estos sensores. Estos procedimientos han motivado la eliminación de la medición manual de la temperatura en la cirugía para los fines médicos convencionales\cite{tolar_stork_2015-2}.\\

\end{itemize}

Aunque ya se han medido diferentes parámetros fisiológicos en la piel de las personas incluida la temperatura, el procedimiento descripto en éste procedimiento no ha sido utilizado previamente para realizar un mapa detallado y completo de la temperatura, en el cual puedan ser observados gradientes de temperatura ni tampoco se ha establecido cómo éstos valores de temperatura medidos estarían relacionados con alguna patología o la inflamación de una herida.\\

El dispositivo de medición desarrollado permite tomar datos de temperatura de la superficie de la piel, registrando los datos tomados por medio de un módulo de la National Instruments 9214 en complemento del cDAQ-9174, estos datos son almacenados en la memoria del computador, posteriormente se analizan y visualizan, mostrando los puntos más calientes y los más fríos en escalas de colores.\\

La construcción del arreglo de sensores térmicos, se realizó con el apoyo de una previa investigación, con ello se determinó cuales eran los sensores idóneos, la directriz utilizada fue utilizar un sensor que tuviera la precisión suficiente y que fuera inerte al contacto con el cuerpo humano. Estos sensores se  caracterizaron y se calibraron, para con ello obtener las medidas precisas y exactas. Los sensores fueron sujetos  a un sistema que los mantiene fijos y permite garantizar el acoplamiento a la superficie de la piel sin sacrificar el contacto con los sensores.\\

Para realizar el procesamiento de los datos se recurrió al lenguaje de programación Python el cual cuenta con las herramientas suficientes para el desarrollo de este trabajo, además de que cuenta con una documentación clara, que permite desarrollar código sin invertir mucho tiempo en desarrollo. Mediante la utilización de Frameworks como Numpy, Pandas, scipy  que permiten la manipulación de los datos y las librerías gráficas como Plotly, Matplolib, Jupyter, que permiten visualizar los datos para así hallar fácilmente cambios en el valor de la temperatura en la piel de manera interactiva.\\

El análisis de los datos se realizó mediante la estadística descriptiva, con esta herramienta se descubre la información suficiente para conocer el comportamiento de los cambios de temperatura en la piel y si los cambios presentados representan las estructuras subcutáneas. Mediante la media aritmética y la desviación estándar se logró obtener información suficiente de las muestras para indicar la viabilidad del dispositivo desarrollado, para posteriormente profundizar en el estudio de con otras herramientas estadísticas.\\


